朋友，37歲的人生你會聯想到什麼？

朋友，37歲的人生你會聯想到什麼？
在我導演的劇本裡，37歲正值我人生的高峰，事業的黃金時期，我應該少了幾分天真懵懂，多了幾分待人處事的成熟練達，交遊廣博，朋友滿天下。
這時「四仔」(老婆、兒女、房子、車子)已經到位，父母頤養天年，我和老婆孩子過著閒適愜意的生活。

事實上，如果不是賭一分一毫地榨取我的金錢，如果不是賭一步一步吸乾我身上的血，如果不是賭誘惑我出賣自己的靈魂，把我引入萬劫不復的死亡深淵，以上的目標，我甚至能在更短的時間內做到，如今這些本來觸手可及的幸福顯得有點縹緲，像童話故事裡的公主與王子般遙不可及，當初的人生劇本我不敢想，也沒辦法去想。

我的賭齡大概有11年，只賭一樣，就是去澳門賭百家樂，賭的次數不算太多，賭也從未影響我的工作表現和家庭，我認定自己是心理上想尋找賭的刺激，但生理上不是那種「不賭會死」的人，故在好長的一段時間裡我不認為自己是病態賭徒，只覺得自己是「問題賭徒」。

和大部分賭徒一樣，起初我也只是小賭怡情，但自從有了贏大錢的經驗，尤其是那種先輸後贏的「翻本」經驗，我的賭注變得越來越大，一晚三四十萬的賭戲經常上演。其實我本沒那麼多的賭本，好多錢都是問大耳窿借的，我是在拿我未來4-5年的工資去賭博。

因為賭，太太幫我還過錢，我的岳母甚至把她的一套房子抵押給銀行幫我還債，我還編了無數的謊言向親友借錢，身邊的人都被我捲進了這場賭博的漩渦之中。

我不介意把自己的黑暗面毫不保留地呈現，是想說明一個道理，也許你在職場上能呼風喚雨，鞍前馬後的人不計其數，也許你擁有別人豔羨的工作、財富、家庭，但對於一個賭徒來説，一切名與利都是虛幻的，你一旦沾上了賭博的邊，「賭」總有一天會露出猙獰惡魔的一面。

為了寫這篇分享，我重捋了我的賭博史，回想自己怎麼虛度、浪費、斷送人生的黃金十年，當中的過程是痛苦的，可幸的是我明白「悟以往之不諫，知來者之可追」，人生希望的油燈總會給你點燃一條出路。有時候我會想，也許戒賭就是要在這種絕望和希望的夾縫中紮根，絕望是因為我知道不能再靠賭解決任何問題，面前猶如天文數字的鉅債我必須把它扛起，一爬一滾地清還；希望是我能依靠主耶穌，把一切交托，讓祂一步步引領我走出幽谷，加上家人、明愛的輔導員和一大幫同路人的鼓勵支持，走在這條「戒賭路」上，我並不感覺孤單，他們對我不離不棄，讓我重拾人生的目標，認清我的方向，我相信只要根紮下了，那怕是夾縫，也能長出參天巨木，綻放出絢爛的花朵，我很感恩在我人生最困難的時候有他們的陪伴。

今天我寫這篇文章與其說是分享，倒不如說它是一種自我的「警醒」，我曾經試過很多方法戒賭，找社工輔導、把身分證交給太太保管、自我財政封鎖，甚至發毒誓，但最多只能維持半年至一年的時間，之後又故態復萌，後來我才發現我只是「停賭」而不是「戒賭」。

「戒賭不是請客吃飯」現在是我的座右銘，戒賭不單是一個目標，更是一種終身事業，是要用畢生的精力去打造，要用時間去經營，戒賭要向前看，更要向後看，惟有這樣才能時刻地警醒自己賭博的禍害，戒賭從來不是簡單的一句話，它需要你完整地把自己擺上，坦誠面對自己，面對身邊的人。

朋友，我跟你素昧平生，如果你有緣看完這篇文章，如果你還在猶豫是否立志戒賭，我衷心地希望它能為你帶來一點方向，如果你能嘗試敞開心扉，與人分享你的內心，恭喜你！你已經踏出戒賭路的第一步了。

最後我想以聖經的兩句話作結：

人有惡眼想要急速發財
卻不知窮乏必臨到他身

《聖經‧舊約‧箴言28節》

起碼好多人有高光時刻。。。我無